\documentclass[]{article}

\input{common}
\title{Задачи по алгоритмической теории игр}
\newcommand{\task}[1]{\textbf{Задача #1. }}

\bibliography{bib}

\begin{document}
\maketitle

\task{1}
Рассмотрим задачу о справедливом дележе для $N$ агентов.

\textbf{Вопрос 1.} Какое максимальное количество пар завидующих агентов может быть при пропорциональном дележе? (Если зависть взаимная, то пара считается дважды).

\textbf{Указание.} доказать, что при пропорциональном дележе участник не может завидовать всем остальным. Можно ли сделать так, чтобы он завидовал почти всем? Будут ли участники влиять друг на друга?

Что такое задача о справедливом дележе? \cite{gm}

\begin{itemize}
\item $N$ участников, 1 шоколадка
\item Разным участникам нравятся разные части шоколадки 
\item Как поделить по-честному?
\end{itemize}

\textbf{Определение 1.} Пропорциональный дележ --- дележ, при котором каждый считает, что получил не меньше $1/N$. 
\textbf{Определение 2.} Дележ без зависти --- когда каждый считает, что его кусочек лучше, чем кусочек любого другого.

\textbf{Ответ 1.} При пропорциональном дележе участник не может завидовать всем остальным, потому что уже на первом шаге он получает не меньше половины шоколадки, а последующие дробления производит на совершенно равнозначные (с его точки зрения) части.

\textbf{Ответ 2.} После первого дележа второй игрок может начать иметь смещенные представления о ценности (с точки зрения первого игрока), или вдруг стать альтруистом, и оставить себе очень малое количество шоколадки, тогда первый останется с не менее чем $1/4$ (но не сильно больше), а третий игрок останется с почти $1/4$ и почти половиной. Тогда первый будет завидовать третьему, а второй не будет завидовать никому (потому что поделил справедливо со своей точки зрения).

В случае с тремя завидовать может только один (невозможно, чтобы оба других получили больше, чем он, ведь он отдаст ровно половину, а у двух других останется либо поровну с его точки зрения, либо у одного больше).

А вот что будет происходить при произвольном $N\in\mathbb{N}$?

Пусть $\Omega$ --- цельное благо.
Для каждого игрока рассмотрим функцию полезности $u_n: 2^\Omega \to \mathbb{R}$.
То есть можно сказать, как оценивается любое из подмножеств $\Omega$ для игрока $n$.
Ясно, что $2^\Omega$ будет алгеброй.

И когда алгоритм закончит работу, нужно будет просто сравнить для каждого игрока $n$ $u_n(Profit_n)$ и $u_n(Profit_{n^{-1}})$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\task{2} Придумайте задачу о маршрутизации делимого трафика, в которой цена анархии равна в точности  $1.2$.

\textbf{Указание:} модифицировать цифры в одной из стандартных конструкций (пример Пигу или парадокс Браесса).

\textbf{Задача о маршрутизации делимого трафика}\cite{t2014}

Дан ориентированный граф $G=(V,E)$ без петель и кратных ребер. Дан некоторый набор троек $(s_i, t_i, x_i)$, где $s_i,t_i\in V, x_i>0, i=\overline{1,n}$. 
Также для каждого ребра $e\in E$ задана неубывающая функция $c_e(y)$, т.ч. $c_e(0)\ge0$. 

Потоком по сети называется набор неотрицательных чисел ${x_{ie}}_{i=1,...,n, e\in E}$.

Потоком через вершину называется $f_{iv}=\Sigma_{e выходит из v}x_{ie} - \Sigma_{e входит в v}x_{ie}$. Поток называется допустимым, если $\forall i f_{is_i}=x_i, f_{it_i}=-x_i, f_iv=0$ при $v\ne s_i,t_i$. Издержками от потока называется величина $\Sigma_e c_e (\Sigma_i x_{ie})$. 




\printbibliography

\end{document}
