% http://coursera.org/course/latex
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\input{common}
\addbibresource{sample.bib}


\usepackage{multicol} % Несколько колонок




\author{Егор Кузьмичев, Адыгейский государственный университет}
\title{1.1 Наш первый документ}
\date{\today}

\begin{document} % Конец преамбулы, начало текста.

\maketitle

Задачей этого эссе является познакомиться с алгоритмической теорией игр и ответить на вопросы:
\begin{enumerate}
\item Что такое алгоритмическая теория игр?
\item Какие основные труды существют по АГТ?
\item Какое место АГТ занимает в теории игр и история ее создания
\item Какие применения она имеет?
\item Какие основные теоремы АГТ?
\end{enumerate}

Основные книги для эссе --- \cite{agt}

\tableofcontents

\section{Что такое алгоритмическая теория игр?}

Алгоритмическая теория игр рассматривает задачи, поставленные теорией игр с точки зрения сложности вычислений и других алгоритмических аспектов \parencite{anons12}.
Поэтому преимущественно рассматриваются игры со множеством игроков (тысячи и миллионы). 

Поскольку поиск равновесия в игре является вычислительной задачей в рамках АТИ, нужно иметь возможность закодировать игру (объект) в виде слов некоторого алфавита. Но в то же время, этот объект предполагается конечным в рамках теории сложности вычислений.


\section{Зависимости}

Жесткие: теория вероятностей, теория графов, теория алгоритмов.

Мягкие: теория сложности вычислений \parencite{compl}, теория игр.

\section{Достижения}

Сложностная классификация задачи о поиске равновесия Нэша.

\section{Основные труды по теории игр}
Теория игр и алгоритмы разрабатывались Джоном фон Нейманом \cite{neumann}.

\section{Глоссарий}

\subsection{Дилемма заключенного (пример с ISP)}

\subsection{The Tragedy of the Commons (<<Трагедия общих ресурсов>>)}
(Например, перегруженный общий прокси-сервер)

\subsection{Pollution game}
случай дилеммы заключенного для многих игроков

\subsection{Coordination Games}
Battle of sexes

\subsection{Равновесие Нэша}

\subsection{Доказательство существования равновесия Нэша в конечной игре}

\subsection{Алгоритмы нахождения равновесия Нэша}

\subsection{Теоретико-сложностный анализ}

\subsection{Игры с полной информацией}

\subsection{Игры с неполной информацией (Байесовские игры)}


\section{Применение}

Моделирование дорожного движения и расчет парковок; также: аукционы, рынки.

\subsection{ISP routing game}
Интересно применение в интернете. Распределение трафика в подсетях своих и чужих.



\printbibliography


\end{document}
